\TExamen{OMMVeracruz02}{2}{Concurso Estatal}{1988}

\bigskip 
\Problema{A}

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo cualquiera. $D$ y $F$ son puntos sobre $AB$ tales
que $AD=DB$ y $DF=FB$, y $E$ y $G$ son puntos $AC$ tales que $AE=EC$ y $EG=GC$.
Encuentre la raz\'{o}n de las \'{a}reas de los trapecios $EDFG$ y $EDBG$.

\Problema{B}

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo tal que $\measuredangle ABC=90^{\circ}$ y $AC=2BC$
\begin{enumerate}
	\item Construya un punto $D$ diferente de $B$ tal que $DC=BC$ y $AD=AB$.
	\item Pruebe que $D$ pertenece a la mediatriz de $AB$
\end{enumerate}

\Problema{C}

Un faro emite tres colores distintos:
\begin{itemize}
	\item Rojo cada $16$ segundos.
	\item Verde cada $45$ segundos.
	\item Blanco cada $2$ minutos $20$ segundos.
\end{itemize}

Los tres colores se emiten  simult\'{a}neamente a media noche,
es decir a las cero horas.

Indica los instantes del d\'{i}a en que:
\begin{enumerate}
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y verde.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente verde y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente los tres colores.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz02}

\bigskip 
\Problema{A}

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo cualquiera. $D$ y $F$ son puntos sobre $AB$ tales
que $AD=DB$ y $DF=FB$, y $E$ y $G$ son puntos $AC$ tales que $AE=EC$ y $EG=GC$.
Encuentre la raz\'{o}n de las \'{a}reas de los trapecios $EDFG$ y $EDBG$.

\Solucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.273947714503,-0.26696180693)(4.391075265,4.02119250392)
	\pspolygon(0.88,3.7)(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(0.88,3.7)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(4.,0.)(0.88,3.7)
	\psline(0.44,1.85)(2.44,1.85)
	\psline(0.22,0.925)(3.22,0.925)
	\psline(0.88,3.7)(0.88,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,3.7)
	\rput[bl](0.917772129606,3.7563658719){\darkgray{$A$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.,0.)
	\rput[bl](0.0418071159875,0.0589786632536){\darkgray{$B$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](4.,0.)
	\rput[bl](4.04476351543,0.0589786632536){\darkgray{$C$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.44,1.85)
	\rput[bl](0.479789622797,1.91276508742){\darkgray{$D$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.22,0.925)
	\rput[bl](0.255705549545,0.985871875338){\darkgray{$F$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](2.44,1.85)
	\rput[bl](2.47617500267,1.91276508742){\darkgray{$E$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](3.22,0.925)
	\rput[bl](3.26046925905,0.985871875338){\darkgray{$G$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,0.)
	\rput[bl](0.917772129606,0.0589786632536){\darkgray{$H$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,1.85)
	\rput[bl](0.917772129606,1.91276508742){\darkgray{$I$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,0.925)
	\rput[bl](0.917772129606,0.985871875338){\darkgray{$J$}}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Sean $H$, $I$ y $J$ el pie de la altura desde $A$ sobre $BC$ y
las intersecciones de $AH$ con $DE$ y $FG$ respectivamente.

Dado que $AD=DB$ y $D$ esta sobre $AB$, $D$ es punto medio de $AB$,
de la mima manera $E$, $F$ y $G$ son los puntos medios de $AC$, $DB$ y $EC$
respectivamente.

Como $\dfrac{AD}{DB}=\dfrac{AE}{EC}$,
por el \textit{Segundo Teorema inverso de Thales}
tenemos que $DE\parallel BC$. An\'{a}logamente $FG\parallel BC$.

Como $DI\parallel FJ\parallel BH$, por el
\textit{Segundo Teorema directo de Thales} tenemos que:
\begin{center}
	$\dfrac{AD}{DB}=\dfrac{AI}{IH}$ y $\dfrac{DF}{FB}=\dfrac{IJ}{JH}$
\end{center}

De aqu\'{i} que $AI=IH$ y $IJ=JH$, por lo tanto $I$ y $J$ son los puntos medios
de $AH$ e $IH$ respectivamente.

Por otra parte, como $\dfrac{AD}{AB}=\dfrac{AE}{AC}$ y
$\measuredangle BAC = \measuredangle DAE$,
por el criterio Lado-\'{a}ngulo-Lado,
los tri\'{a}ngulos $\triangle BAC$ y $\triangle DAE$ son semejantes, de donde:
\begin{center}
	$\dfrac{1}{2}=\dfrac{AD}{AB}=\dfrac{AE}{AC}=\dfrac{DE}{BC} \Rightarrow DE=\dfrac{BC}{2}$
\end{center}

Considerando el trapecio $EDBC$,
como $FG$ une los puntos medios de $DB$ y $EC$, es la mediana del trapecio,
por lo que su longitud es:
\begin{center}
	$FG=\dfrac{DE+BC}{2}=
	\dfrac{\dfrac{BC}{2}+BC}{2}=
	\dfrac{\dfrac{3}{2}BC}{2}=
	\dfrac{3BC}{4}$
\end{center}

Entones, la raz\'{o}n entre las \'{a}reas es igual a:
\begin{center}
	$\dfrac{(EDFG)}{(EDBC)}=
	\dfrac{\dfrac{(DE+FG)}{2}IJ}
		{\dfrac{(DE+BC)}{2}IH}=
		\dfrac{\dfrac{(DE+FG)}{2}IJ}{\dfrac{(DE+BC)}{2}2IJ}=
		\dfrac{(DE+FG)}{2(DE+BC)}=
		\dfrac{(\dfrac{BC}{2}+\dfrac{3BC}{4})}{2(\dfrac{BC}{2}+BC)}=
		\dfrac{BC(\dfrac{5}{4})}{2BC(\dfrac{3}{2})}=\dfrac{5}{12}$
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz02}

\bigskip 
\Problema{B}

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo tal que $\measuredangle ABC=90^{\circ}$ y $AC=2BC$
\begin{enumerate}
	\item Construya un punto $D$ diferente de $B$ tal que $DC=BC$ y $AD=AB$.
	\item Pruebe que $D$ pertenece a la mediatriz de $AB$
\end{enumerate}

\Solucion

Primero probraremos un resultado que usaremos mas adelante:

\emph{Lema: \\
	En un tri\'{a}ngulo rectangulo $ABC$ con
	$\measuredangle ABC=90^{\circ}$, si $AC=2BC$,
	los \'{a}ngulos $\measuredangle BAC$ y
	$\measuredangle ACB$ miden $30^{\circ}$ y $60^{\circ}$ respectivamente.}

\emph{Demostraci\'{o}n:\\
	Considerando la circunferencia circunscrita al $\triangle ABC$,
	dado que $\measuredangle ABC=90^{\circ}$,
	$AC$ es diametro de \'{e}sta, de aqu\'{i} que la distancia desde
	el punto medio de $AC$ hasta $B$ es la misma que la mitad de $AC$.
	Por lo tanto, el tri\'{a}ngulo definido por $B$, $C$ y el punto medio de $AC$
	es equil\'{a}tero, con $\measuredangle ACB=60^{\circ}$
	y en consecuencia $\measuredangle ACB=30^{\circ}$}.

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-1.32515454545,-0.643358181818)(7.40620545455,7.68870181818)
	\psline(4.,0.)(0.,6.92820323028)
	\psline(0.,6.92820323028)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\pscircle(4.,0.){4.}
	\pscircle(0.,6.92820323028){6.92820323028}
	\psplot{-1.32515454545}{7.40620545455}{(--24.-0.*x)/6.92820323028}
	\psline(0.,6.92820323028)(6.,3.46410161514)
	\psline(6.,3.46410161514)(4.,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](4.,0.)
	\rput[bl](4.31828545455,0.102001818182){\darkgray{$C$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.,6.92820323028)
	\rput[bl](0.112325454545,7.07644181818){\darkgray{$A$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.,0.)
	\rput[bl](0.112325454545,0.155241818182){\darkgray{$B$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](6.,3.46410161514)
	\rput[bl](5.80900545455,3.74894181818){\darkgray{$D$}}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Para construir $D$,
	basta considerar el punto intersecci\'{o}n diferente de $B$ de las
	circunferencias con centros en $A$ y $C$ con radios $AB$ y $CD$ respectivamente.
	
	\item Como $DC=BC$, $AC=AC$ y $AD=AB$,
	los tri\'{a}ngulos $\triangle ABC$ y $\triangle ADC$ son congruentes,
	de aqu\'{i} que $\measuredangle ACB=\measuredangle ACD$.
	
	Por nuestro lema, como $\measuredangle ABC=90^{\circ}$ y $AC=2BC$,
	$\measuredangle ACB=\measuredangle ACD=60^{\circ}$,
	por lo que $\measuredangle BCD=120^{\circ}$.
	
	Por otra parte, como $\measuredangle BCD=120^{\circ}$ y $BC=CD$,
	el tri\'{a}ngulo $\triangle BCD$ es is\'{o}sceles con:
	\begin{center}
		$\measuredangle DBC=\measuredangle BDC=30^{\circ}$.
	\end{center}
	
	Tenemos tambi\'{e}n que $90^{\circ}=\measuredangle ABC$,
	por lo que podemos encontrar el valor de $\measuredangle ABD$:
	\begin{center}
		$90^{\circ}=
			\measuredangle ABC=
			\measuredangle ABD+\measuredangle BDC=
			\measuredangle ABD+30^{\circ}\Rightarrow \measuredangle ABD
			=90^{\circ}-30^{\circ}=60^{\circ}$
	\end{center}
	
	De aqu\'{i} que el tri\'{a}ngulo $\triangle ABD$ es is\'{o}sceles,
	por lo que la mediatriz de $AB$ es tambi\'{e}n la altura desde $D$ y
	contiene a este punto.
\end{enumerate}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz02}

\bigskip 
\Problema{C}

Un faro emite tres colores distintos:
\begin{itemize}
	\item Rojo cada $16$ segundos.
	\item Verde cada $45$ segundos.
	\item Blanco cada $2$ minutos $20$ segundos.
\end{itemize}

Los tres colores se emiten  simult\'{a}neamente a media noche,
es decir a las cero horas.

Indica los instantes del d\'{i}a en que:
\begin{enumerate}
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y verde.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente verde y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente los tres colores.
\end{enumerate}

\Solucion

Basta con encontrar el minimo com\'{u}n multiplo de los colores que buscamos en
que coincidan y sus multiplos:

\begin{center}
	\begin{tabular}{lccccc}
		Rojo y verde: & $mcm(16,45)$ & $=$ & $(2^4)(5)(3^2)$ & $=$ & $720$ \\
		Rojo y blanco: & $mcm(16,140)$ & $=$ & $(2^4)(5)(7)$ & $=$ & $560$ \\
		Verde y blanco: & $mcm(45,140)$ & $=$ & $(2^2)(3^2)(5)(7)$ & $=$ & $1260$ \\
		Los tres colores: & $mcm(16,45,140)$ & $=$ & $(2^4)(3^2)(5)(7)$ & $=$ & $5040$
	\end{tabular}
\end{center}

De aqu\'{i} que:
\begin{enumerate}
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente rojo y verde
	cada $720$ segundos, esto es:
	\begin{center}
		$(00:00:00), (00:12:00), (00:24:00), \dots$
	\end{center}
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente rojo y blanco
	cada $560$ segundos, esto es:
		\begin{center}
		$(00:00:00), (00:09:20), (00:18:40), \dots$
	\end{center}	
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente verde y blanco
	cada $1260$ segundos, esto es:
		\begin{center}
		$(00:21:00), (00:42:00), (01:03:00), \dots$
	\end{center}
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente los tres colores
	cada $5040$ segundos, esto es:
	\begin{center}
		$(00:00:00), (01:24:00), (02:48:00), \dots$
	\end{center}
\end{enumerate}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}